\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{spverbatim}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage[margin=2.4cm]{geometry}
\date{}
\title{\vspace{-1cm}\bfseries Výpočetní technika – Jednotky informací, bit, byte, násobné jednotky. Kódování dat. Číselné
soustavy a jejich využití v informatice. Vzájemné převody mezi soustavami.}
\begin{document}
	\maketitle\vspace{-2cm}

\section*{Jednotky informací}
\begin{itemize}
	\item bit (b nebo bit) -- 0,1 
	\item byte  (B nebo b) -- 8bitů (zneužíváno u marketingu rychlosti internetu -- rychlost udávána v Mb/s = reálná rychlost osminová)
	\item nible -- 4bity (u starých 4bit PC)
	\item kilo (kB), mega (MB), giga (GB), tera (TB) \ldots -- násobky 1000
	\item kibi (KiB), mebi (MiB), gibi (GiB), tebi (TiB)\ldots --  násobky 1024
\end{itemize}

\section*{Soustavy}
	
\begin{itemize}	
\item dvojková 0,1; jediná využívaná na úrovni HW, tranzistory -- prochází/neprochází proud
\item osmičková	0-7, ne příliš využívaná např.  přístupová práva v Unixu nebo kódy Unicode; využití kvůli lehkému převedu s dvojkovou a menšímu počtu znaků než 16stková
\item šestnáctková 0-9; A-F - čísla jsou kratší než ve dvojkové tzn. lépe zapamatovatelná a použitelná, menší pravděpodobnost chyby, např. kódy barev, binární reprezentace souborů, programování (první  \uv{programovací jazyk} byly šestnáctkové kódy instrukcí)
\end{itemize}

\section*{Kódování záporných čísel:}
\begin{itemize}
\item posun (bias)
\begin{itemize}
	\item nejjednodušší metoda, původní rozsah, pro 1B $0$ - $255$, posuneme např. o $-128$ $\rightarrow$ rozsah $\left<-128;127\right>$
	\item při čtení potřeba odečíst 128 (např. nejvyšší číslo je 127, uloženo jako 11111111 tj. 255) = podivnost, nula je 128
	\item zachována nerovnost ($-127<-126$) a výpočty	
\end{itemize}

\item znaménkový bit (signed bit)
\begin{itemize}
	\item první číslo určuje zda je číslo kladné (0)/záporné (1)
	\item nevýhodné: máme dvě nuly (tím nám ubylo jedno číslo) a neplatí nerovnost ($-127>-126$)
\end{itemize}

\item dvojkový doplňkový kód
\begin{itemize}
	\item negace všech bitů (jedničkový doplněk -- zas dvě nuly) a přičtení 1 (jedna nula!!!)
	\item nevýhody: interval není symetrický, záporných čísel o jedno víc ($-128\rightarrow127$)0 obecně $\left<-2^{k-1};2^{k-1}-1\right>$), nelze udělat absolutní hodnotu	
	\item zachován znaménkový bit (záporná čísla díky negaci začínají na 1)
	\item počítání založeno na sčítání $a-b=a+(-b)$ a $-a-b=-(a+b)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\section*{Reálná čísla}
\begin{itemize}
	\item zatímco celá část se dvěma dělí, desetinná část se násobí do požadované přesnosti (celá část se sepisuje a násobí se bez ní)
	\begin{verbatim}
		0.47 do binární (přesnost 3)
		----------------------------------------
		0.47 * 2 = 0.94, Integral part: 0
		0.94 * 2 = 1.88, Integral part: 1
		0.88 * 2 = 1.76, Integral part: 1
		----------------------------------------
												0.11
	\end{verbatim}
	\item nejjednodušší je přímo určit, kde bude desetinná čárka (např. unsigned 2 desetinná místa -- 1011 = 2,3)
	\item[] 
	\item plovoucí desetinná čárka -- umožňuje dynamicky měnit počet desetinných míst
	\item číslo dělíme na mantisu a exponent (natvrdo určeno; obdoba $10^x$), exponent určuje, kde v mantise se nachází desetinná čárka
	\item přesnou podobu určuje procesor, existuje několik nekompatibilních způsobů; nejpoužívanější specifikace IEEE -- signed bit, exponent s bias 127 a mantisa
	\item např. 23.2
	\begin{enumerate}
		\item 23 $\rightarrow$ 10111
		\item 0.2  $\rightarrow$ 0.0011
		\item 23.2 $\rightarrow$ 10111.0011
		\item mantisa -- desetinou čárku posouváme tak, aby číslo bylo ve tvaru 1.xxxxx $  1.01110011 \cdot 2^4$
		\item exponent -- posun je čtyři, přidáme bias  $\rightarrow 127+4=131 \rightarrow 10000011$
		\item číslo je kladné, sign bit 0
		\item mantisu píšeme bez počáteční 1
		\item 0 10000011 01110011
		\item pozn. v procesorech se samozřejmě používají 32 nebo 64 bit čísla tj. desetinná část by měla být delší
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\section*{Alternativní způsoby převodu desítkového čísla na binární}

\subsection*{BCD a Aikenův kód}
\begin{itemize}
 \item  desítkový způsob kódování binárních čísel -- kóduje číslice ne číslo
 \item např. v BCD 0001 je 1 a 0010 je 2 $\Rightarrow$ 0001 0010 je 12
 \item váhové kódy -- BCD 8-4-2-1 a Aiken 3-3-2-1
 \item  využívá nibblů (čtveřic bitů)
 \item  paměťově velmi neefektivní (čtveřic je teoreticky 16, ale využívá se 9), ale snadnější zvyšování hodnoty a její převod do desítkové soustavy
 \item nemůže dojít k přetečení čítačů, celý kód je cyklický, po devítce následuje 0 a pokyn ke zvýšení vyššího řádu
 \item[$\Rightarrow$] využívá se v digitálních hodinkách, čítačích, průmyslových strojích (PLC automaty), kalkulačkách\ldots
 \item  Aikenův jiná verze BCD -- přirozenější 0 - 0000 a 9 - 1111

\end{itemize}

\subsection*{Grayův kód}
\begin{itemize}
 \item  neváhový kód $\Rightarrow$ není vhodný k počítání, ale je uzpůsoben k přenosu signálu (po čtení je obvykle převeden) 
 \item  každé dvě sousední číslice se liší změnou jednoho bitu
 \item  menší pravděpodobnost chyby,  navíc pomalejší systémy (relé)  mají problém změnit stav více bitů synchronně -- mezi stav, který se zde liší maximálně o 1
 \item  široké využití při přenosu signálu - satelity, letecké radary, pozemní televize
 \item  snímače polohy - kuličkové myši, pokud čteme binární stav (myš clona - otevřeno / zavřeno) z rotujícího kotouče, můžeme se dostat do stavu čtení ani jedna ani nula -- mezistav
 \item nebo čtení stavu rotujícího stroje -- průmysl
 \item jednoduchá softwarová (1 řádek) i hardwarová (2 hradla) implementace
\end{itemize}



\section*{Kódování znaků}
\begin{itemize}
\item založeno na principu znakové sady tj. množiny, která každému znaku přiřazuje binární reprezentaci (mimo počítače sem lze zařadit např. Morseovu abecedu)
\item nejstarší IBM EBCDIC -- používal se déle než měl, problémy s kolizemi s ASCII

\item ASCII
\begin{itemize}
	\item historicky nejrozšířenější znaková sada; i dnešní znakové sady s ní zůstávají částečně kompatibilní
	\item obsahuje anglickou abecedu, speciální znaky (\@, \$, \% nebo znaky pro vytvoření tabulek -- rovná čára, roh, kříž), interpunkční znaménka, matematické symboly a řídící sekvence (netisknutelné znaky --mezera [SPC], nové řádky [CR,LF], ovládání periferií [tiskárny -- ESC])
	\item původně sedmibitová; nestandardní, brzy rozšířena na 8-bit
	\item tím vzniklo místo, do kterého si každý národ přidal vlastní znaky $\Rightarrow$ nekompatibilita
	\item např. pro češtinu (obecněji obvykle středoevropské jazyky) existovalo asi 6 kódování odvozených od ASCII -- např. ISO Latin 2 (Linux, Web, Mail), CP852 (DOS), Windows-1250 (otazníky na webových stránkách), Kód Kamenických (čistě český derivát pro DOS), CORK (\TeX), KOI (sovětské normy, neznámé využití -- CP/M?)
\end{itemize}

\item Unicode
\begin{itemize}
	\item reakce na nekompatibilní ASCII kódy
	\item obsahuje prakticky všechna písma používaná na zemi (včetně znakových), fonetické znaky, emoji, číslicové formy, historická písma\ldots
	\item zpětně kompatibilní s ISO Latin 2 (důležité pro starší weby)
	\item definuje tabulku znaků a příslušné kódy, ale neřeší jejich uložení v binární formě = několik dalších standardů
	\item nejpoužívanější UTF-8, výhodou flexibilní délka znaku, tj. původní ASCII znaky mají pouze 8-bitů (kompatibilita), u dalších znaků se rozšiřuje až do 32; pro jednoznačné určení se používají předpony např. nejdelší znaky mají tvar: \textit{11110xxx 10xxxxxx 10xxxxxx 10xxxxxx}; posloupnost 11110 jasně určuje že číslo má 4B
	\item nebo UTF-32 přímé kódování -- velmi nehospodárné k místu, ale jednoduché na čtení
	\item dnes jediný prakticky používaný
	\item poslední verze 2021
\end{itemize}
\end{itemize}

\section* {BASE64}
\begin{itemize}
	\item kódování binárních dat do obyčejných znaků (27 písmen, +, /, =)
	\item umožňuje např. posílat obrázky emailem, sdílet klíče v lidsky čitelné podobě (zase email?), posílání binárních dat HTTP protokolem, přidání certifikátu/el. podpisu k dokumentům\ldots
	\item zároveň vhodné ke kontrole, je jednodušší kontrolovat text než binární data
\end{itemize}


\section*{Kontrolní součty (checksums)}
\begin{itemize}
\item hashovací fce, která umožňuje zkontrolovat jestli data jsou neporušená
\item úplně nejjednodušší příklad je při posílání řady čísel přidat součet (reálně využívají české úřady) nebo modulo (rodná čísla) 
\item CRC, MD5
\item SHA (Secure Hash Algorithm) -- 1;256;512  (DNS, Datové schránky\ldots)
\item FCS (frame check sequnce) -- přidává se na konec ethernetových rámců
\item jsou několika průchodové = změna na konci dat ovlivňuje celý hash, ne jen část
\item používá se i k hashovaní hesel - z hashe nelze odečíst původní heslo, ale lze zkontrolovat, heslo není nikde uloženo
\item starší (MD5) lze obejít pomocí kolizí tj. k datům lze přidat jiná bez změny kódu - viry
\end{itemize}

\section*{Samoopravné kódy}
\begin{itemize}
	\item kombinované s checksum - umožňují nalézt chybu a opravit ji
	\item pomocí menšího množství dat je možné zrekonstruovat původní data
	\item nevýhodou samozřejmě je posílání většího objemu dat, ale na rozdíl od kontrolních kódů není potřeba data znovu stahovat
	\item liší se především poměrem délka kódu : počet opravitelných chyb (z délky plyne riziko poškození kódu)
	\item nejjednodušší systém je posílání každého bytu třikrát, pokud se jeden změní demokratickým hlasováním je chyba opravena (pokud se změní dva tak smůla)
	\item[]
	\item první pokročilý byl Hamingův kód (7,3) -- blok po sedmi bitech, tři kontrolní
	
	{\footnotesize\rule{\textwidth}{1pt}
	\begin{spverbatim}
		a - bity odesílané zprávy
		b - bity přijaté zprávy
		
		Informační cifry (ty zaznamenávající původní informaci) - indexy a3; a5; a6; a7;
		Kontrolní cifry (samotné cifry HK) - indexy a1; a2; a4
		
		Výpočet kontrolních cifer (bere se poslední bit tj. 10=0):
		a1 = a3 + a5 + a7
		a2 = a3 + a6 + a7
		a4 = a5 + a6 + a7
		
		Kontrola a oprava:
		b1 + b3 + b5 + b7 = e1
		b2 + b3 + b6 + b7 = e2
		b4 + b5 + b6 + b7 = e3
		
		Pokud e1=e2=e3=0 informace je v pořádku.
		Pokud je některé z e různé nule určují e index chyby.
		
		Příklad:
		informace: 6-110
		Hammingův kód: 
		x x 0 x 1 1 0
		1 2 3 4 5 6 7 - a
		
		a1 = 0 + 1 + 0 = 1
		a2 = 0 + 1 + 0 = 1
		a4 = 1 + 1 + 0 = 10 => 0
		
		HK = 1100110
		
		Předpokládejme chybu v pátém bitu:
		1 1	0 0	0 1	0
		1 2 3 4 5 6 7 - b
		
		1 + 0 + 0 + 0 = e1 = 1 
		1 + 0 + 1 + 0 = e2 = 10 (0)
		0 + 0 + 1 + 0 = e3 = 1
		
		=> chyba je na indexu 101 (e1 e2 e3) = 5
		opravíme ji negací daného bitu
		1100110 => informace je na pozicích a3; a5; a6; a7 => 0110 = 6
	\end{spverbatim}
	\rule{\textwidth}{1pt}}
	\item Reed–Solomonův kód (QR kódy [obrázek uprostřed], CD, DVD, Internet, přenos digitální televize), BCH kódy
	\item v hardware ECC RAM (error correction code)
	\item Turbokódy - Mobilní vysílání, velmi rychlé a kvalitní; umožňují pracovat nad proudem dat
\end{itemize}

\section*{Komprese}
\begin{itemize}
 \item  dělíme na ztrátovou (odstranění přebytečných dat) a bezztrátovou (dochází k odstranění redundantních dat, která lze rekonstruovat)
 \item  ztrátová se používá např. u videa, zvuku (mp3), nebo obrázku (JPG, PNG) - běžný člověk drobné snížení kvality nepozná a zmenšuje se tím velikost soubor
 \item  bezztrátová - obrázky (PNG), zvuk (Flac), komprese souborů
 \item[] 
 \item  často je zaměňována s archivaci, protože se často vyskytují společně
 \item  archivací myslíme spojení většího množství souborů do jednoho 
 \item  většina programů tento archiv pak bezztrátově komprimuje (ZIP, RAR, 7ZIP)
 \item  čistě archivační program je Unixový tar, který poté může, ale nemusí být komprimován různými algoritmy - bzip2, xz, gzip, lz, zstd (viz Unixová filozofie) -- koncovky .tar.bz, .tar.gz (a obráceně .gz je jen jeden komprimovaný soubor)
 \item  základním parametrem je kompresní poměr - nekomprimovaná:komprimovaným datům 
 \item  používá se ke zmenšení velikosti -- posílání dat sítí,  zálohování,  archivace (tar -- tape archiver, původně pro magnetické pásky)\ldots
 \item  rychlost dnešních CPU umožňuje kompresi i kritických části OS - např. komprese celého Linux kernelu
\end{itemize}

\section*{Šifrování}
\begin{itemize}
	\item nazýváme tak změnu znaků tak, aby původní text nebyl čitelný, a ideálně ani odvoditelný, ale aby při znalosti kódu bylo možné původní informaci rekonstruovat
	\item při výběru šifry je důležitý faktor čas, hrubou silou lze prolomit každou šifru; šifra by se měla volit dle poměru hodnota informace:potřebný čas na dešifrování
	\item potřeba dešifrovat hesla byla jedna z prvních počítačových úloh -- 2 sv. válka, A. Turring, bomba
	\item obecně nejslabší článek všech šifer je uživatel
	\item věda zabývající se teorií šifrování -- kryptografie
	\item nejjednodušší šifrovací metody je prosté nahrazení, podle nějaké tabulky, nebo pravidla (např. Caesarova šifra; posun o x písmen; x=1 B$\rightarrow$C, Z$\rightarrow$A\ldots)
	\item v počítačové kryptografii používané šifry dnes dělíme na symetrické a asymetrické
	\item  symetrická šifruje i dešifruje pomocí jediného klíče/hesla
	\item  asymetrická používá dvojici klíčů - veřejný pro šifrování a soukromý pro dešifrování (každý muže zašifrovat zprávu tak abych ji přečetl jenom já), soukromý klíč se nesdílí
	\item[] 
	\item[]\hspace*{-2em} \textbf{Symetrické}
	\item  proudové
	\begin{itemize}
		\item  šifruje postupně proudící proud dat, kombinuje je s keystreamem,  pseudonáhodný proud bitů odvozený z hesla a algoritmu (často závislé na předchozích datech)
		\item tj. data nemusí být ukončená -- např. šifrování telefonních hovorů, videa
		\item keystream má délku jako data $\Rightarrow$ řeší problém, že pro 100\% bezpečnost by měl klíč/heslo mít délku textu
		\item nevýhodou je pseudonáhodné  generování keystreamu 
		\item oproti blokovým šifrám rychlejší
		\item  nejpoužívanější  RC4 (Wi-Fi WEP, HTTP, SSH, Skype)
	\end{itemize}

	\item blokové
	\begin{itemize}
		\item  dělí vstupní text na bloky, které šifruje stále stejným heslem/klíčem 
		\item  AES, Blowfish, Twofish
		\item AES -- původní název Rijndael, označení AES pochází od USA agentury NSA (národní bezpečnostní úřad), který ji standardizoval jako oficiální šifru pro dokumenty typu přísně tajné. Díky tomu je jednou z nejpoužívanějších a nejrozšířenějších, většina CPU obsahuje HW akceleraci, volitelná velikost bloku mezi 128 až 256 bity, kvůli oblíbenosti samozřejmě vzniklo mnoho pokusů šifru prolomit ale všechny publikované potřebovaly výrazně oslabenou konfiguraci (zmenšený počet cyklů, menší blok)
	\end{itemize}
	
	\item[]\hspace*{-2em} \textbf{Asymetrické}		\item řeší hlavní bezpečnostní problém -- jak si bezpečně předat heslo
	\item využívá jednostranné funkce -- ze soukromého klíče lze kdykoli odvodit veřejný, ale nikdy ne naopak
	\item matematicky je nejrozšířenější používaný mechanismus postaven na faktorizaci tj. rozložení čísla na součin prvočísel, což je u velkých prvočísel v reálném čase takřka neřešitelný problém (tím vzniká jednostranná fce, kdykoli můžeme vynásobit dvě prvočísla, ale zpětný rozklad je, prakticky, nemožný)
	\item velmi široké využití -- HTTPS, elektronická identita, SSH klíče, někde internetové bankovnictví, UEFI podepisování	
	\item  přidává i prvek autentizace, funguje obráceně než šifrování -- data podepíšu soukromým klíčem a veřejným lze ověřit, že jsem je opravdu podepsal -- certifikáty	
	
	\item problém kvantových počítačů, pomocí jejich algoritmů by bylo teoreticky možné vyřešit faktorizaci v rozumném čase (tzv. Shorův algoritmus) $\Rightarrow$ potřeba nových algoritmů
	\item  nejrozšířenější je algoritmus RSA	
\end{itemize}

\section*{Kódování souborů -- grafika, zvuk, video}
\begin{itemize}
	
\item  Zvuk
\begin{itemize}
	\item tzv. digitální zvuk; původní analogový uchovával celou zvukovou vlnu (gramofony), kterou tedy bylo možné dělit na nekonečně malé úseky; 
	\item v binární soustavě neinterpretovatelné -- digitální systém zaznamenává stav vlny co několik sekund (vzorkovací frekvence, u CD 44,1 kHz tj. 44100 záznamů za vteřinu) a tento stav ukládá, při přehrávání je pomocí těchto bodů původní zvuková vlna rekonstruována (zvuk nelze dělit do nekonečna)
	\item matematicko-fyzikálně je dokázáno, že je potřeba kvalita dvojnásobku frekvence, kterou slyší člověk -- 20kHz; reálně nemá smysl jít nad 48kHz, nerozpoznatelné ani s absolutním sluchem, přesto např. Blu-ray používá 96kHz (nad 100 má reálné použití jen pro archivaci a budoucí zpracování)
	\item druhý podstatný údaj je bitová hloubka, tedy kolik bitů je použito na uložení stavu vlny -- CD 16bit; dnes obvykle u 45kHz 24bit
	\item převod analog na digitál se nazývá samplování/vzorkování
	\item pro převod z analogu (mikrofon) do digitálu a naopak při přehrávání se používají kodeky (kodér/dekodér), HW nebo SW
	\item výsledný zvuk se ještě komprimuje a to ztrátově (část informace, kterou ucho stejně nepozná odstraníme, menší soubory, ale nesmí se přehnat poměr) nebo bezztrátově (větší, ale informace je zachována)
	\item např.:
	\begin{itemize}
	\item  FLAC -- bezztrátová komprese, otevřený (GPL/BSD), uplatnění např. pro archivaci, Český rozhlas průkopník ve vysílání bezztrátově -- využívá FLAC
	\item WMA (windows) -- ztrátový i bezztrátový; využití mimo Windows 0, Windows media player do něj vypaluje CD
	\item  MP3 (LAME) -- ztrátový, zastaralý, ale stále oblíbený, hlavně pro širokou podporu 
	\item Opus -- opensource, bez licenčních poplatků, velmi kvalitní, široké použití, umí se přizpůsobit kódování hlasu i hudby, velká škála použitelných profilů (možných nastavení bitová hloubka, vzorkovací frekvence, komprese)
	\item AAC -- náhrada za MP3, jeden z nejlepších kompresních algoritmů, MPEG
	\item Speex  -- zaměřen na specifickou kompresi lidského hlasu, využití ve VoIP; techniky potlačení okolního šumu, nulová data v případě pauzy (inteligentně rozpoznává rozdíl pauza a pauza mezi slovy); algoritmus omezen na vzorkovou frekvenci do cca 30kHz
	\end{itemize}
\end{itemize}
	
\item  Obrázky
\begin{itemize}
	\item rastrové
	\begin{itemize}
		\item obrázek je interpretován jako mřížka v níž má každý bod svoji barvu
		\item barevná hloubka, obdoba zvuku, kolika bity je barva vyjádřena tj. barevná škála (např. černobílé 1b, dlouho se používalo 256 barev [8b], dnes i 48 bitové barvy)
		\item rozlišení -- velikost mřížky; udává se buď jako dvě čísla (častěji u videa -- 1920x1080) nebo jako součin (u obrázku 2,7Mpix -- 2,7 milionů pixelů)
		\item komprese
		\item ztrátové
		\begin{itemize}
			\item JPEG -- asi nejrozšířenější formát (podobně jako MP3, starý, podporovaný, oblíbený), častěji podle přípony JPG, používaný především na digitalizaci fotografií, nástupcem JPEG XL 
			\item JPEG XL -- podporuje ztrátovou i bezztrátovou kompresi, ztrátová lepší než u JPG, zpětně kompatibilní, animace, podpora větších obrázků, technologie pro responzivní weby, zdarma

		\end{itemize}
		
		\item bezztrátové
		\begin{itemize}
			\item PNG -- vylepšuje GIF (alfa kanál, více barev, lepší komprese), ale nepodporuje animace, široce rozšířen na internetu, používán pro počítačovou grafiku
			\item GIF -- pouze 256 barev, první umožnil animace, široce rozšířen na internetu 90. tých let (blikající weby)
			\item WebP -- Google, určen pro obrázky na internetu, vlastnostmi nahrazuje jak PNG tak JPG, umí animace, 
			\item RAW -- používán jako výstup z fotoaparátů, prakticky neobsahuje kompresi, není standardizován -- každý foťák má trochu jiný formát
		\end{itemize}	
		\item AVIF -- vytvořen s AV1, ztrátová i bezztrátová komprese (aktuálně nejlepší kompresní algoritmus), všechny výhody předchozích formátů (animace, alfa kanál, podpora mnoha barev), velmi kvalitní podpora v prohlížecích (vyvíjí ho viz níže), hlavní nevýhodou jsou zatím pomalé kodeky
	\end{itemize}
	\item vektorové -- popisuje obrázek jako 2D plochu, na kterou umisťuje křivky popř. text  (křivky jako rovnice, nebo spojnice bodů, nekonečné rozlišení)
	\begin{itemize}
		\item SVG -- založen na XML, opensource, základ webové vektorové grafiky (loga, animace), využívá také OSS program Inkscape
	\end{itemize}
\end{itemize}
	
\item  Video 
\begin{itemize}
 \item  kódováno jako kontejner (obdoba archivu), ve kterém je video, zvuk popř. titulky nebo licence
 \item samotné video sekvence obrázků
 \item nutná komprese (bez komprese obrovská velikost)
 \item využívá se asymetrická komprese -- za cenu výrazně složitější (výpočetně i časově) komprimace (je prováděna jen jednou) je mnohem rychlejší dekomprimace (každé přehrávání)
 \item kodeky někdy zaměňovány s formáty -- formát je výstup kodeku, více kodeků muže pracovat s jedním formátem (pokud je dostupná specifikace)
  \item MPEG-4 formát -- kodeky Xvid, DivX
 \item[] 
 \item Kontejnery
 \begin{itemize}
 \item AVI (Win) 
 \item  MP4 
 \item  MKV - Matroska
 \item  OGG 
 \item  WebM -- pro video na internetu, od Google, i AV1
 \item  VOB - DVD
\end{itemize}
\item[]
\item  Video formáty
\begin{itemize}
 \item  MPEG H264 (AVC), H265 (HEVC), H266 (VVC) -- velmi komplikovaná licenční situace, a proto je jejich použití velmi drahé, ale přesto jsou nejrozšířenější -- i přes snahu dodnes nebyla vytvořena 100\% náhrada
 \item  VP8/9
 \item  AV1 -- nejnovější přírůstek, snaha nahradit patenty zatížené (=drahé) MPEG kodeky, stojí za ním konsorcium několika velkých firem -- Amazon, Apple, ARM, Facebook, Google, IBM, Intel, Microsoft, Mozilla, Netflix, Nvidia
 \item  AVCHD - video kamery
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{document}